\subsection{Problèmes de satisfaction de contraintes}

Les CSP, ou problèmes de satisfaction de contraintes, sont une famille de
problèmes étudiés depuis les années 60. Nous proposons une définition des CSP
comme problèmes formés par un modèle sur la logique régulière d'un langage.


\begin{defi}{Logique régulière}
    Soit $\Sigma$ un ensemble fini de relations $\{R_1,\dots,R_n\}$, d'arités
    respectives $\alpha_1,\dots,\alpha_n$.\\ Une proposition de la logique
    régulière sur le langage $\Sigma$ est une proposition de la logique ne
    faisant intervenir que les symboles logiques $\wedge, \exists$, les termes
    formés à partir de variables et des relations de $\Sigma$, et le symbole
    $\top$.

    \[\begin{array}{rcl}
    P,Q & := & R_1(x_1, \dots, x_{\alpha_1}) \\
    & |  & \vdots                        \\
    & |  & R_n(x_1, \dots, x_{\alpha_n}) \\
    & |  & P \wedge Q                    \\
    & |  & \exists x \ P                  \\
    & |  & \top                          \\
    \end{array}\]
\end{defi}

Le langage $\Sigma$ sera parfois appelé ensemble de contraintes. Etant donné un
tel ensemble $\Sigma$, un CSP sur $\Sigma$ est la donnée d'un ensemble fini $D$
et de, pour chaque symbole de relation $R_i$ de $\Sigma$, d'une relation $r_i
\subset D^{\alpha_i}$ sur $D$. 


\begin{defi}{CSP}
    Un CSP $D$ sur $\Sigma$ est un ensemble fini modèle de la théorie vide sur le
    langage de la logique régulière sur $\Sigma$. On le noteracomme la paire
    $(D,\Sigma)$. $D$ est appelé domaine du CSP $(D,\Sigma)$.
    
    A un CSP est associé un problème $\csp (D,\Sigma)$, dont une instance est la
    donnée d'une formule $P$ de la logique régulière sur $\Sigma$, et il s'agit de
    savoir si $D \models P$.
    
    On notera $\csp (\Sigma)$ l'ensemble des CSP sur $\Sigma$, et $\csp (\star)$
    l'ensemble de tous les CSP.
\end{defi}

De nombreux problèmes usuels sont des CSP, par exemple, pour $k \geq 2$,
$k$-SAT est équivalent au CSP $(\{0,1\},\Sigma_{k-SAT})$, avec :\\

$$\Sigma_{k-SAT} = \{R_{a_1,\dots,a_k}|(a_1,\dots,a_k) \in \{0,1\}^k\}$$\\ Et
pour $$(a_1,\dots,a_k) \in \{0,1\}^k$$, $$r_{a_1,\dots,a_k} = \{0,1\}^k -
\{a_1,\dots,a_k\} $$

Chaque relation joue le rôle d'une clause de littéraux qu'il faut satisfaire.
Une instance de $k$-SAT est une conjonction de clauses (donc de relations).
D'autres problèmes, comme la k-colorabilité d'un graphe, ou l'existence d'un
chemin entre deux arêtes d'un graphe, sont des CSP.\\

On vient de voir qu'il existe des CSP solvables en temps polynomial ($2$-SAT),
et d'autres $NP$-complets ($k$-SAT pour $k \geq 3$). En 1998, Feder et Vardi
ont conjecturé que les CSP étaient soit dans $P$, soit $NP$-complets. Cette
conjecture, longtemps restée au centre de la recherche dans le domaine, a été
démontrée en 2017. Feder et Vardi conjecturent également que la classe des CSP
est la classe naturelle de problèmes la plus large à avoir une telle dichotomie
($P$ - $NP$-complet).\\ Dans ce mémoire, nous allons étudier les CSP et les
notions relatives avec une approche catégorique.\\

\subsection{Réduction, pp-définissabilité, pp-interprétabilité}

Jusqu'à présent, nous avions distingué symboles de relation (notés $R$), qui
étaient des éléments de $\Sigma$, et relations sur l'ensemble fini $D$ (notés
$r$). Nous assimilerons à présent relations et symboles de relation, et nous ne
préciserons que lorsqu'il y aura une ambiguïté problématique.

\begin{defi}{Reduction}
    Soient $(D,\mathcal{D})$ et $(E,\mathcal{E})$ deux CSP. On dit que
    $(D,\mathcal{D})$ se réduit à  $(E,\mathcal{E})$ s'il existe une réduction
    LogSPACE du problème $CSP(D,\mathcal{D})$ au problème $CSP(E,\mathcal{E})$,
    c'est à dire s'il existe une fonction calculable en espace logarithmique
    qui envoie une instance de $CSP(D,\mathcal{D})$ sur une instance de
    $CSP(E,\mathcal{E})$ qui soit equisatisfiable. On notera $(D,\mathcal{D})
    \leq (E,\mathcal{E})$
\end{defi}

\begin{prop}
    La relation $\leq$ est transitive, et la relation binaire $\mathcal{R}$ définie
    sur $\csp (\star)$ par $$(D,\mathcal{D}) \mathcal{R} (E,\mathcal{E}) \iff
    (D,\mathcal{D}) \leq (E,\mathcal{E}) \ et \ (E,\mathcal{E}) \leq
    (D,\mathcal{D})$$ est une relation d'équivalence. Il suffit donc pour
    déterminer la complexité des CSP d'étudier un représentant par classe.
\end{prop}

D'autres outils permettent de hiérarchiser les CSP.

\begin{defi}{pp-définissabilité}
    Soient $(D,\mathcal{D})$ et $(D,\mathcal{E})$ deux CSP sur le même domaine $D$.
    On dit que $(D,\mathcal{D})$ pp-définit (primitif-positif définit)
    $(D,\mathcal{E})$ (ou $(D,\mathcal{E})$ est pp-définissable dans
    $(D,\mathcal{D})$) lorsque chaque relation dans $\mathcal{E}$ peut être
    définie par une formule du premier ordre qui n'utilise que des relations de
    $\mathcal{D}$, l'égalité, la quantification existentielle et la
    conjonction.
\end{defi}

Le théorème suivant donne un lien entre pp-définissabilité et complexité.

\begin{theo}{}
    Si  $(D,\mathcal{D})$ et $(D,\mathcal{E})$ sont deux CSP tels que
    $(D,\mathcal{D})$ pp-définit $(D,\mathcal{E})$, alors $(D,\mathcal{E}) \leq
    (D,\mathcal{D})$.
\end{theo}

\begin{proof}
    Notons $\mathcal{D} = \{R_1,\dots,R_n\}$ et $\alpha_1,\dots,\alpha_n$ l'arité
    des relations de $\mathcal{D}$. 

    Supposons qu'on ait donné une instance de $\csp (D,\mathcal{E})$ de la forme :

    $$P = \exists x_1 \dots \exists x_k \ R(y_1,\dots,y_m)$$

    où R est une relation d'arité $m$.

    Alors, il existe une formule $F$ du premier ordre de la logique régulière sur
    $\mathcal{D} \cup \{=\}$ telle que :

    $$ R(y_1,\dots,y_m) \iff F[y_1,\dots,y_m]$$

    On peut donc remplacer dans $P$ la relation $R$ par la formule $F$. Il reste à
    traiter dans la formule $F$ les termes faisant intervenir la relation
    d'égalité, et il suffit pour cela d'identifier les variables, puis de
    retirer ces termes. On a alors remplacé P par une instance de $\csp
    (D,\mathcal{D})$ équivalente.

    Si la formule $P$ est une conjonction de termes, on peut appliquer ce qui
    précède à chaque relation, puis à nouveau identifier les variables dans les
    termes faisant intervenir l'égalité pour obtenir une formule équivalente
    qui soit une instance de $\csp (D,\mathcal{D})$. 
\end{proof}

La pp-définissabilité est un outil puissant qui permet de comparer des CSP sur
un même domaine. Pour comparer deux CSP sur un domaine quelconque, on utilise
une notion similaire~: la pp-interprétabilité.

\begin{defi}{}
    Soient $E$ et $F$ deux ensembles, $n \in \mathbb{N}^\star$, $f : E^n
    \rightarrow F$ une application surjective, et $R$ une relation sur $F$
    d'arité $k$. On appelle l'image réciproque de $R$ par $f$ la relation
    d'arité $nk$ définie sur $E$ par :

    Pour $(x_{11},\dots,x_{1k},x_{2k},\dots,\dots,x_{nk}) \in E^{nk}$

    $$(x_{11},\dots,x_{1k},x_{2k},\dots,\dots,x_{nk}) \in f^{-1}(R) \iff
    (f(x_{11},\dots,x_{n1}),\dots,f(x_{1k},\dots,x_{nk})) \in R$$
\end{defi}

\begin{defi}{pp-interprétabilité}\label{ppInterDef}
    Soient $(D,\mathcal{D})$ et $(E,\mathcal{E})$ deux CSP. $(D,\mathcal{D})$
    pp-interprète $(E,\mathcal{E})$ lorsqu'il existe $n \in \mathbb{N}$, $F
    \subset D^n$ et une application surjective $f : F \rightarrow E$ telle que
    $(D,\mathcal{D})$ pp-définit :
    \begin{itemize}
    	\item la relation $F$
    	\item l'image réciproque par $f$ de la relation d'égalité sur $E$
    	\item l'image réciproque par $f$de chaque relation dans $\mathcal{E}$
    \end{itemize}
\end{defi}

\begin{theo}{}
    Si un CSP $(D,\mathcal{D})$ pp-interprète un CSP $(E,\mathcal{E})$, alors
    $(E,\mathcal{E}) \leq (D,\mathcal{D})$.
\end{theo}

\begin{proof}
    Les propriétés de $f$ permettent de réécrire une instance de $(E,\mathcal{E})$
    comme une instance d'un problème défini sur $F$,et par suite, sur $D$, avec
    un langage pp-définissable par $\mathcal{D}$. On peut ensuite utiliser le
    théorème précédent pour conclure.
\end{proof}

La pp-interprétabilité permet de comparer deux CSP quelconques. Nous verrons
une approche plus algébrique via les clones des polymorphisme, mais nous allons
d'abord pouvoir nous restreindre à certains types particuliers de CSP.

\subsection{Endomorphismes, noyaux de CSP et CSP idempotents}

\begin{defi}{Endomorphisme de CSP}
    Soit $(D,\mathcal{D})$ un CSP. Une application $f : D \rightarrow D$ est un
    endomorphisme de CSP si $f$ préserve toutes les relations de $\mathcal{D}$,
    c'est-à-dire si , pour une relation $R$ d'arité $n$ de $\mathcal{D}$, et
    pour $(a_1,\dots,a_n) \in R$, alors $(f(a_1),\dots,f(a_n)) \in R$
\end{defi}

\begin{prop}
    Soit $(D,\mathcal{D})$ un CSP, et $f$ un endomorphisme. Alors $(D,\mathcal{D})$
    est réductible à $(f(D),\mathcal{D})$, et vice-versa.
\end{prop}

\begin{proof}
    On peut définir l'image $f(R)$ d'une relation $R \in \mathcal{D}$ d'arité $n
    \in \mathbb{N}$ par $f$ :

    $$ f(R) = \{ (f(a_1),\dots,f(a_n))| (a_1,\dots,a_n) \in R\}$$

    On peut alors associer à une instance de $(D,\mathcal{D})$ une instance de
    $(f(D),\mathcal{D})$ qui soit equisatisfiable. Toutes les instances de
    $(f(D),\mathcal{D})$ sont atteintes d'où le résultat.
\end{proof}

\begin{defi}{Noyaux}
    Un CSP $(D,\mathcal{D})$ est un noyau si tous ses endomorphismes sont
    bijectifs. Si $(D,\mathcal{D})$ est un CSP, et si $f$ est un endomorphisme
    d'image minimale (de cardinal minimal), alors $(f(D),\mathcal{D})$ est un
    noyau. Il est unique à isomorphisme près, ainsi il s'agira du noyau du CSP
    $(D,\mathcal{D})$.
\end{defi}

\begin{proof}
    Si un endomorphisme de CSP $f$ a une image de cardinal minimal, alors tous les
    endomorphismes de $(f(D),\mathcal{D})$ sont des bijections, sinon il existe
    $g$ un endomorphisme non bijectif de $(f(D),\mathcal{D})$, et $g \circ f$
    serait un endomorphisme de $(f(D),\mathcal{D})$ dont l'image est de
    cardinal strictement inférieur à celle de $f$.
\end{proof}

On peut ainsi se ramener à l'étude des noyaux. Plus encore, on peut se ramener
à l'étude des CSP idempotents.

\begin{defi}{}
Un CSP $(D,\mathcal{D})$ est idempotent si $\mathcal{D}$ contient tous les singletons.
\end{defi}

\begin{theo}{}
    Soit $(D,\mathcal{D})$ un CSP noyau et $\mathcal{E} = \mathcal{D} \cup
    \bigcup_{a \in D} R_a$ où $R_a$ est la relation unaire $\{a\}$, pour $a \in
    D$. $(D,\mathcal{E})$ est réductible à $(D,\mathcal{D})$.
\end{theo}

\begin{proof}
    On note $n=|D| $, et $D=\{a_1\}$

    Etant donnée une instance de $(D,\mathcal{E})$, on introduit des nouvelles
    variables $x_1,\dots,x_n$ et on remplace dans l'instance tous les termes de
    la forme $C_{a_i}(x)$ par $x=x_i$. Enfin on rajoute une relation
    $End(x_1,\dots,x_n)$, où $End$ est la relation d'arité $n$ 

    $$ End = \{(f(a_1),\dots,f(a_n))| f\ est\ un\ endomorphisme\ de\
    (D,\mathcal{D})\}$$

    La relation $End$ est pp-définissable dans $D$ (car les endomorphismes sont
    exactement les applications qui préservent les relations). 

    Ainsi, on a une instance de $(D,\mathcal{D} \cup \{=\})$. Si l'instance
    originelle a une solution, celle-ci aussi, et si cette instance à une
    solution, alors il existe un endomorphisme $f$ donné par les éléments
    associés aux variables $x_1,\dots,x_n$. Comme $(D,\mathcal{D})$ est un
    noyau, $f$ est bijectif, et en considérant $f^{-1}$, on peut trouver une
    solution de l'instance originelle.
\end{proof}

Les CSP idempotents sont des CSP noyaux, puisqu'ils contiennent tous les
singletons. Ainsi, l'étude peut se restreindre au CSP idempotents. La plupart
de ces notions apparaîtrons dans notre approche catégorique.

Une autre approche est l'approche algébrique, qui caractérise la
pp-réductibilité via les clones.\ref{appClones} Nous nous attarderons
cependant sur la notion de clone relationnel.

\begin{defi}{Clone relationnel}
    Soit $D$ un ensemble et $\Sigma$ un ensemble de relations sur $D$. $\Sigma$ est
    un clone relationnel s'il est clos par quantification existentielle et
    conjonction.  Une intersection quelconque de clones relationnels est encore
    un clone relationnel, on peut donc définir le clone relationnel engendré
    par $\Sigma$, noté $<\Sigma>$, comme le plus petit clone relationnel
    contenant $\Sigma$.
\end{defi}

La notion de clone relationnel est duale de la notion de clone, et nous sera
utile pour construire nos catégories.



\subsection{Catégorie CSP}

\begin{defi}{}\label{catCSP}
    On définit la catégorie CSP de la manière suivante :
    \begin{itemize}
        \item Les objets sont les éléments de $CSP(\star)$ : il s'agit des couples
            $(D,\mathcal{D})$ avec $D$ un ensemble fini et $\mathcal{D}$ un
            ensemble fini de relations sur $D$.
        \item Les morphismes entre  $(D,\mathcal{D})$ et  $(E,\mathcal{E})$ sont
            des triplés $(n,F,f)$ avec $n \in \mathbb{N}$, $F \subset D^n$ et $f :
            F \rightarrow E$ une application surjective telle que les images
            réciproques par $f$ des relations de $\mathcal{E}$, de la relation
            d'égalité sur $E$, et $F$ soient pp-définissables dans
            $(D,\mathcal{D})$.
    \end{itemize}
    Il s'agit d'une catégorie.
\end{defi}


\begin{proof}
    Les morphismes se composent de la manière suivante : soient $(D,\mathcal{D})$,
    $(E,\mathcal{E})$ et $(H,\mathcal{H})$ trois CSP, $(n,F,f)$ et $(m,G,g)$
    des morphismes de $(D,\mathcal{D})$ vers $(E,\mathcal{E})$ et de
    $(E,\mathcal{E})$ vers $(H,\mathcal{H})$ respectivement. En considérant la
    partie $K = f^{-1}(G^m)$ de $D^{mn}$, on peut considérer $(mn,K,g \circ
    f)$, et il s'agit bien d'un morphisme par surjectivité de $f$ et $g$.
\end{proof}

Les morphismes de la catégorie CSP correspondent aux manières de pp-interpréter
un CSP.  Cette catégorie nous servira de modèle pour notre construction
catégorique CSP par CSP. Une fois établi des transformations catégoriques sur
nos futures constructions, il sera aisé de vérifier si elle sont pertinentes à
partir de cette catégorie.

